\renewcommand{\theoppgave}{\arabic{oppgave}}

\chapter*{Øving 5 -- Uke 38}

\begin{oppgave} La $l$, $m$, og $n$ være heltall. La $d$ være et naturlig tall slik at $\sfd{l,n} = d$. Anta at $n \mid m$. Bevis at $\sfd{l+m,n} = d$. {\em Tips}: Benytt ligningen $l = (l+m) -m$ i løpet av beviset ditt. \end{oppgave}

\begin{oppgave} For hvert av de følgende heltallene $l$ og $n$, finn $\sfd{l,n}$, og finn heltall $u$ og $v$ slik at $\sfd{l,n} = ul + vn$. Benytt Euklids algoritme i løpet av svarene dine. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $l = 231$, $n = 616$.

\item[(2)] $l=-153$, $n=391$.

\item[(3)] $l=-168$, $n=-420$,  

\end{itemize}
 
\end{oppgave}

\begin{oppgave} La $l$, $m$, og $n$ være heltall. La $d$ være et naturlig tall slik at $\sfd{l,m} = d$. Anta at $\sfd{l,n} = 1$. Bevis at $\sfd{l,mn} = d$. {\em Tips}: Gjør først følgende, og benytt da (3) i løpet av beviset ditt.  %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] La $c$ være et heltall slik at $c \mid l$, og la $s$ være et heltall. Bevis at $\sfd{c,s} \leq \sfd{l,s}$.

\item[(2)] La $c$ være et heltall slik at $c \mid l$. Deduser fra (1) og antakelsen at $\sfd{l,n} = 1$ at $\sfd{c,n} = 1$.

\item[(3)] Dersom $c$ er et naturlig tall slik at $c \mid mn$, deduser fra (2) og Proposisjon \ref{ProposisjonEuklidsLemma} at $c \mid m$.

\end{itemize}

\end{oppgave}

\begin{oppgave} For hver av de følgende ligningene, finn en heltall løsning dersom det er mulig. Hvis det ikke er mulig, forklar hvorfor. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $396x - 165y = 462$.

\item[(2)] $-546x + 312y = -317$.

\item[(3)] $288x + 186y = 6138$.

\end{itemize}

\end{oppgave}
